**和谐号CRH2型电力动车组**，是原中华人民共和国铁道部（现在[中国铁路总公司](../Page/中国铁路总公司.md "wikilink")）为进行[中国铁路第六次大提速及营运新建的](../Page/中国铁路大提速#中国铁路第六次大提速.md "wikilink")[高速城际铁路及客运专线](../Page/中國高速鐵路.md "wikilink")，而向[日本](../Page/日本.md "wikilink")[川崎重工及](../Page/川崎重工業.md "wikilink")[中国中车](../Page/中国中车.md "wikilink")[中車青島四方機車車輛股份有限公司订购的](../Page/中車青島四方機車車輛股份有限公司.md "wikilink")[CRH系列高速](../Page/中国铁路高速列车.md "wikilink")[动车组车款之一](../Page/动车组.md "wikilink")。中国铁路总公司所有引进国外技术、联合设计生产的中国铁路高速列车（CRH）均命名为「**[和谐号](../Page/和谐号电力动车组.md "wikilink")**」。

## 概要

CRH2系列为[动力分散式](../Page/动力分散式.md "wikilink")、交流传动的电力动车组，采用了[铝合金空心型材车体](../Page/铝合金.md "wikilink")。

CRH2系列是以[日本](../Page/日本.md "wikilink")[新幹線的](../Page/新幹線.md "wikilink")[E2系1000番台为基础的铁路车辆](../Page/新幹線E2系電力動車組.md "wikilink")，也是继[台灣高速鐵路的](../Page/台灣高速鐵路.md "wikilink")[700T型后](../Page/台灣高鐵700T型電聯車.md "wikilink")，第二款自[日本出口并在海外制造的新干线列车](../Page/日本.md "wikilink")。中国以引進国外先進技術並仿製的方式，[中车青岛四方机车车辆股份有限公司由在国内生产实现国产化](../Page/中车青岛四方机车车辆.md "wikilink")，并以此为基础实现自主创新的动车组列车。该系列列车于2007年春运期间进行首次载客运行（CRH2A），现时运用于改造后的既有线路及新建客运专线线路。

CRH2A型获2007年度全国铁路科学技术奖一等奖\[1\]， 其转向架技术亦同时获得国家科学技术进步一等奖\[2\]。

CRH2A在中国高铁列车里最先应用的纯平窗台、采用前后分隔的窗户遮阳帘以适应前后座乘客不同需求、尽量避免出现的“面壁座”、良好的气密性、相比另外几款和谐号动车组更加舒适柔软的座椅以及良好的悬挂装置使列车运行更加平稳，使得CRH2A的舒适性为中国高速铁路动车组里最佳，而此型车也成为中国大陆[铁路迷关于舒适性方面评价最高的动车组](../Page/铁路迷.md "wikilink")。

## 沿革

### 投入

自1990年代开始，中国开始自主研制高速列车，然而国产列车的设计要求低于国外高速铁路标准，整体技术不成熟，距离商业运营还有很大距离\[3\]。种种原因最终使得中国政府决定从国外引进高铁技术，但国外厂商必须向中国转让技术。2004年4月，[中国国务院召开会议](../Page/中国国务院.md "wikilink")，专题研究铁路机车车辆装备有关问题，提出了“引进先进技术、联合设计生产、打造中国品牌”的基本原则，确立了引进少量原装、部分国内散件组装和大批量国内生产的项目运作模式。

[E2-1000_series_on_Hayate_service_at_Iwate-Numakunai_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:E2-1000_series_on_Hayate_service_at_Iwate-Numakunai_Station.jpg "fig:E2-1000_series_on_Hayate_service_at_Iwate-Numakunai_Station.jpg")\]\]
中方最初打算向擁有[700系及](../Page/新幹線700系電聯車.md "wikilink")[800系技術的](../Page/新幹線800系電聯車.md "wikilink")[日本車輛製造](../Page/日本車輛製造.md "wikilink")（日車）及[日立製作所洽商](../Page/日立.md "wikilink")，但日車及日立均表明拒絕向中國進行技術轉移。其後中方改向與四方有合作的川崎招手，當時川崎的銷售業績並未如預期理想，便出售3組[E2系1000番台及其車輛技術予中國](../Page/新幹線E2系電力動車組.md "wikilink")，以改善業績。川崎向中國出售新幹線技術最初仍被[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）、[日車及](../Page/日本車輛製造.md "wikilink")[日立反對](../Page/日立.md "wikilink")，後經一輪談判，川崎在得到眾日本公司中立的情況下，出售E2系1000番台車輛及技術予中國。

2004年8月，原中华人民共和国铁道部展開為用於[中國鐵路第六次大提速](../Page/中國鐵路第六次大提速.md "wikilink")、時速200公里級別的第一輪高速動車組技術引進招標，日本的川崎重工、[三菱商事](../Page/三菱商事.md "wikilink")、[三菱电机](../Page/三菱电机.md "wikilink")、日立制作所、[伊藤忠商事](../Page/伊藤忠商事.md "wikilink")、[丸红六家企业组成](../Page/丸红.md "wikilink")“日本企业联合体”，和[中国南车集团](../Page/中国南车集团.md "wikilink")[四方机车车辆股份有限公司联合投标并成功中标](../Page/南车青岛四方机车车辆.md "wikilink")，2004年10月20日，川崎重工代表“日本企业联合体”与中国铁道部在北京签订出口铁路车辆、转让技术的合同\[4\]，总价值93亿元人民币，订单中首批60列時速200公里級別动车组随后被正式定型为**CRH2A型**（CRH2A-2001～CRH2A-2060）。

根据合同，60列当中有3列在日本完成，并完整地运往中国；另有6列以散件形式付运，由中方负责组装；其余51组将透过[日本的技术转移](../Page/日本.md "wikilink")，由[南车四方机车车辆在国内生产](../Page/中国南车集团.md "wikilink")。但一些高技术部件，包括[IGBT](../Page/絕緣柵雙極晶體管.md "wikilink")
[VVVF牵引逆变器等](../Page/变频器.md "wikilink")，在中国有能力国产化以前，仍会使用日本原装产品。2005年8月13日原中华人民共和国铁道部向[南车青岛四方机车车辆](../Page/南车青岛四方机车车辆.md "wikilink")、[川崎重工](../Page/川崎重工業.md "wikilink")、[三菱电机](../Page/三菱电机.md "wikilink")、[株洲所](../Page/株洲电力机车研究所.md "wikilink")、[株洲南车电机及](../Page/株洲南车电机.md "wikilink")[石家庄国祥运输设备六方签订](../Page/石家庄国祥运输设备.md "wikilink")51列CRH2A型动车组机电产品技术转让合同。

### 开始运用

2006年3月8日，首组CRH2A型动车组（CRH2A-2001）运抵中国青岛。\[5\]\[6\]
2006年7月31日，由南车四方机车车辆股份有限公司生产的首组国产化CRH2A完工交验，并开始批量生产。

2007年1月28日起，首10组CRH2A动车组正式开始在[沪杭线](../Page/沪杭铁路.md "wikilink")（上海—杭州）及[沪宁线](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")（上海—南京）间投入载客试运营\[7\]\[8\]。在[中国铁路第六次大提速实施前](../Page/中国铁路大提速#中国铁路第六次大提速.md "wikilink")，列车营运最高时速被限制在160公里之内，至同年4月18日「六提」实施后最高运营时速提高至250公里。在首批时速200公里级別的动车组中，CRH2A是最先全部下线的车款，60列的CRH2A已于2007年11月底全数交付。

### 国产化

按照铁道部的订购合同，获订单的国外公司需把若干关键技术转让予中国公司。

[株洲南车电机受让日本](../Page/株洲南车电机.md "wikilink")[三菱电机提供的MT](../Page/三菱电机有限公司.md "wikilink")205型牵引电动机及ATM9型牵引变压器技术，产品于2005年年底开始试生产\[9\]，至2007年8月20日通过铁道部考核验收。在首批60列CRH2A动车组中，株洲南车电机为其中17组列车提供272台牽引电动机，另为这些列车提供其中36台牵引变压器。\[10\]\[11\]

[株洲南车时代受日本](../Page/株洲南车时代.md "wikilink")[东芝提供转让IGBT牵引逆变器等电气系统技术](../Page/东芝.md "wikilink")\[12\]，当中牵引逆变器的国产化工作由株洲所及三菱合资的株洲时菱交通设备公司负責，在CRH2A-2022～CRH2A-2060的39组CRH2A列车的牵引逆变器中，其中31组使用了三菱产品，另有8组使用日立产品。2007年11月26日，四方向南车时代采购供CRH2C使用的牵引逆变器、辅助牵引变流器、通风系统及列车信息系统，合同总值5.96亿元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")，供货期由2008年首季开始，至2009年首季结束。\[13\]

不过，日方并无转让车辆的控制软件和源代码技术予中国，倘若软件出现问题，仍需由日本技术人员解决。

按照技术转让协议，作为技术转让方川崎重工负责对四方公司包括设计、生产、管理等职位约300人进行培训。

### 衍生多种车型

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2B型电力动车组行驶在萧甬铁路上.jpg "fig:缩略图")
[CRH2-090C_at_xian.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2-090C_at_xian.jpg "fig:CRH2-090C_at_xian.jpg")\]\]
[CRH2-126E_in_Ningbo_Railway_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2-126E_in_Ningbo_Railway_Station.JPG "fig:CRH2-126E_in_Ningbo_Railway_Station.JPG")\]\]
在国产化之后，CRH2系列亦衍生了多组类别车型，如长大编组型、高速型以及卧鋪型等系列。后来又在CRH2系列上研制了新型高速动车组及通勤列车。

2005年6月至9月，原中华人民共和国铁道部展開時速300公里級別的第二輪高速動車組招標，这一次招标形式与第一次时速200公里级别动车组招标明显不同，当时中国大陆刚刚发生了广泛的[反日示威活动](../Page/2005年中国反日示威活动.md "wikilink")，为避免引起反日情绪，原中华人民共和国铁道部和其代理中技国际招标公司并未发布招标公告，而是采用了“竞争性谈判”（政府采购方式的一种，即小范围内地展开报价和谈判）的方式；铁道部更一度否认与日本进行订购谈判，中国南车青岛四方机车车辆股份有限公司与日本川崎重工也没有公开明确表态\[14\]。结果继德国[西门子及](../Page/西门子.md "wikilink")[唐山軌道客車联合中标后](../Page/唐山軌道客車.md "wikilink")，[四方机车车辆股份有限公司和](../Page/中国南车集团.md "wikilink")“日本企业联合体”再次联合成功中标。\[15\]
并获得60列**CRH2C型**动车组的订单，其中包括了**CRH2C第一阶段**和**CRH2C第二阶段**，合同金额总值95亿元人民币。根据合同要求，CRH2C（第一阶段）的设计指标为：持续运营时速为275公里，最高营运时速为300公里（实际最高营运速度为350公里），最高实验时速350公里，标称时速300公里，列车装有两副[集電弓](../Page/集電弓.md "wikilink")。运用于新建的[高速城际铁路及客运专线](../Page/中國高速鐵路.md "wikilink")。

首列CRH2C动车组（CRH2C-2061）于2007年12月22日出厂\[16\]\[17\]，随后南车四方股份和[中国铁道科学研究院对动车组进行了为期](../Page/中国铁道科学研究院.md "wikilink")7个月的试验测试和试运营考验，由2008年初到同年6月底，相继完成了[环行线](../Page/中国国家铁道试验中心（东郊分院）.md "wikilink")、[秦沈线及](../Page/秦沈客运专线.md "wikilink")[京津城际线的各项性能试验](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")、型式试验、线路试验，试验期间共进行了涵盖牵引性能、动力学性能、弓网受流、空气动力学等17大项近200余个试验项目。2008年1月，CRH2C-2061和CRH2C-2062由四方厂开往[北京环铁进行运行测试](../Page/北京环铁.md "wikilink")。\[18\]\[19\]2008年4月24日，CRH2C-2061在[京津城际铁路上进行高速测试](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")，其最高时速达到近370公里\[20\]，打破了「[中华之星](../Page/中国铁路DJJ2型电力动车组.md "wikilink")」创造的321.5公里时速纪录。

2007年，中国南车青岛四方机车车辆股份有限公司獲得鐵道部10列**CRH2B型**16节长大編組[動車組新訂單](../Page/動車組.md "wikilink")，合同总值约30亿元人民币，编号为CRH2B-2111～CRH2B-2120。CRH2B在CRH2A基礎上扩编至16节。为适应中国铁路列车遠距離運行的實際情況，又在CRH2B大编组座车的基础上实行自主创新，设计16节长大编组的**CRH2E型**卧鋪[電力動車組](../Page/電力動車組.md "wikilink")。

首列CRH2B（CRH2B-2111）於2008年6月29日下線。\[21\]\[22\]
并于2008年8月1日起正式投入[合宁铁路运营](../Page/合宁铁路.md "wikilink")\[23\]。

第一批订单中CRH2E列车有6列，编号为CRH2E-2121～CRH2E-2126，原预计于2008年7月底下线，但首列列车最终延迟至同年9月下线。2008年12月6日，四方机车车辆股份有限公司与北京铁路局签订了新一批共14列的CRH2E大编组卧铺动车组销售合同，总金额约为30亿元。CRH2E-2121～CRH2E-2126首六列列车于2008年12月21日起正式投入运营，担当北京—上海的D301/2、D305/6次和北京—杭州的D309/310次列车\[24\]\[25\]。

由于四方机车车辆也承担了新一代时速380公里级别高速动车组（[CRH380A](../Page/CRH380A.md "wikilink")）的研发任务，为了预先获得CRH380A型动车组新头型的空气动力效能和实车试验数据，铁道部于2009年决定将CRH2C-2150作为CRH380A的试验实体样车，改为使用下一代的新头型。2010年4月12日，通过新一代高速列车新头型发布会，宣布4月底完成试验车下线。这列动车组于2010年4月底在青岛下线，车身仅标示为“试验车
CRH380A”。后来四方又在该系列上研制了通勤车辆[CRH6型动车组](../Page/和谐号CRH6型电力动车组.md "wikilink")。

中车四方股份公司之后又研制了**新型CRH2A**、**新型CRH2E卧铺动车组**和**CRH2G抗风沙动车组**等新型号CRH2系列动车组列车。

### 再次增购

2010年9月14日，武汉铁路局与中国南车青岛四方机车车辆股份有限公司签订了新一批动车组销售合同，共40列CRH2A型动车组（CRH2A-2151～CRH2A-2190），总值约34亿元人民币\[26\]，新一批CRH2A动车组在第一批的编组基础上作了少量改变。

2013年，根据[中国铁路总公司的要求](../Page/中国铁路总公司.md "wikilink")，采用根据目前运营经验和乘客乘坐需求，在各型动车组技术平台上，对列车的车型、定员、旅客服务设施、司机操作设施、列车的主要性能进行统一而设计出统型CRH2A。统型CRH2A现时配属于南宁铁路局、成都铁路局、南昌铁路局。

直至於2014年11月，共有343组CRH2系列动车组已經出厂，編號分別為2001～2204、2206～2208、2211～2321、2323～2331、2333～2348。

随着最后一列CRH2A（CRH2A-4131）交付予太原铁路局，代表着CRH2系列动车组正式停产。

## 車輛構造

### 车体外观

由于列车直接由日本引入，因此CRH2系列外观与日本新干线E2系除部分设计有差别外其余均与后者相同，本系列采用了[铝合金空心型材车体](../Page/铝合金.md "wikilink")，并采用[双皮层构造](../Page/双皮层构造.md "wikilink")。

另外，在前期制造的列车中，头尾的驾駛拖车顶部均装有多种信号天线，这是日本本土的同型车所没有的。头车正面下部裙裾部分安裝大面积的除雪翼，在行驶時能把线路上的积雪快速清除。除16节编组的8节编组列车中，头尾两端均设有重联控制系统和自动开闭式车钩盖供列车重联。另外在部分衍生车型中，2B、2C、2E的头车处设有丹凤眼前灯，部分2C的挡风玻璃处的雨刮亦与CRH2系列车型有所不同。在CRH2A统型版上，首、尾两节车厢的驾驶员专用车门改用玻璃，将驾驶室的门改设于首、尾两节车厢的通道口。

车辆下部的机器由底架横向吊挂支撑，为减低噪音和防止积雪障害，车底进行平滑化处理。转向架部分不完全覆盖而下面露出。车体连结部分方面，除初期制造的CRH2A型之外的其余车型装备了车身间减震器，以及车端耦合减振（车端阻尼器），外幌采用了压缩式的侧縮幌（[风挡](../Page/风挡.md "wikilink")）结构。

车体涂装大致使用白色加上蓝色线条搭配，两头车处均会有CRH标志、头车正面及头车侧有隶书字体“和谐号”的标识。另外，涂装在头车部分亦有所差别，其中2A、2B、2E的蓝色线直接在驾驶员专用门（头车侧玻璃）处终止，而2C的蓝色线直接贯穿至自动开闭式车钩盖并连接另一侧面的蓝色线条。

而CRH2A-2460、CRH2G以及新型CRH2E，采用类似于CR400AF的新头型，并把CRH2系列中的车门由原来的內藏门改为[塞拉门](../Page/塞拉门.md "wikilink")。车体涂装方面大致使用白色加上蓝色线条搭配外，并将車窗附近塗上黑色，与CRH380A相同。

<File:CRH2A-2057@XZH> (20151005112627).jpg|前期制造的CRH2A <File:CRH2A-4028>
at Pearl River West Bridge (20180924125904).jpg|统型CRH2A，原司机室的门被小窗替代
[File:CRH2C-北京南站.jpg|CRH2C车头处有蓝色条纹](File:CRH2C-北京南站.jpg%7CCRH2C车头处有蓝色条纹)
<File:201704> D321 at Shanghai Station.jpg|采用新头型的CRH2E <File:201806>
CRH2E-2463 enters into Shanghai Station.jpg|采用新头型和双层纵向卧铺布置的CRH2E外观
<File:CRH2G-0001@BCR> (20170927151209).jpg|采用新头型的CRH2G头车侧面

### 主要设备

#### 电源及走行机器

从[架线引来的](../Page/高架电缆.md "wikilink")25kV单相交流电在由主变压器降压的基础上，还需经过主变频器装置将单相交流电整流为直流电，而后转化为三相鼠笼式异步牵引电动机。该交流电源由主电动机驱动。

2A、2B、2E使用与E2系相同的[牽引电动机](../Page/牽引电动机.md "wikilink")，为[三菱电机提供的MT](../Page/三菱电机.md "wikilink")205型[鼠笼式电动机](../Page/鼠笼式电动机.md "wikilink")，小时制功率300kW，采用[VVVF控制方式驱动](../Page/VVVF.md "wikilink")。另外，2C第一阶段部分车辆亦会采用由[三菱电机提供的MB](../Page/三菱电机.md "wikilink")-5120-A型交流电动机。2C第一阶段以及部分车型采用由[日立或山西](../Page/日立.md "wikilink")[永济电机提供的YJ](../Page/永济电机.md "wikilink")92A型。

而2C第二阶段及后期制造的CRH2型（包括统型CRH2A、CRH2G等）则采用由[中車株洲電機製的YQ](../Page/中車株洲電機.md "wikilink")-365型交流[牵引电动机](../Page/牵引电动机.md "wikilink")（365千瓦），8节短编组列车总功率提升至8760千瓦，传动比也作出相应修改。现时部分CRH2A以及一阶CRH2C均在大修时换用YQ-365型交流牵引电动机。

另外，CRH2系列的制动采用带滑行控制的电气再生制动和电气指令式空气制动的复合制动方式，利用防滑行控制来提高粘着力。

#### 转向架

[201701_Bogie_of_CRH2ATX.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201701_Bogie_of_CRH2ATX.jpg "fig:201701_Bogie_of_CRH2ATX.jpg")
CRH2A型采用了与原型车E2不同的的KW-175（动车），KW-176型（拖车）[转向架](../Page/转向架.md "wikilink")\[27\]，采用转臂式的轴箱定位方式，而非原型车E2的SU-Minden双金属片单侧拉板定位式，轮对内距更改为中国标准的1435mm，为适应中国的T60型钢轨，踏面亦更改为中国的LMA型踏面\[28\]，其转向架整体构造更类似于川崎重工业的出口型高速转向架系列efSET，然而虽然使用了和原型车E2型不同的转向架，但是牵引电机和变压、整流、逆变器均和E2原型车相同，在进行技术转移后，在中国生产的2A后期型，以及后来的2B、2E型均使用在原型转向架的基础上由南车四方自主研制的SWMB-250型无摇枕式H型转向架，2C采用SWMB-300型及SWTB-350型转向架。

其转向架一系悬挂装有单组钢弹簧转臂定位+液压减振器\[29\]，二系悬挂装有空氣彈簧+[橡膠堆](../Page/橡膠.md "wikilink")。另外2C第二阶段对转向架二系悬挂进行改进，又加装了一个抗蛇行减震器，以解决2C第一阶段所存在的垂向和横向振动问题。

另外，CRH2C型两端头车采用半主动悬挂系统，并未采用原型车的全自動式懸吊系統。

#### 集电装置

[China_Railways_CRH2_20150302_095313.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Railways_CRH2_20150302_095313.jpg "fig:China_Railways_CRH2_20150302_095313.jpg")
跟原型车采用PS207型单臂集电弓相比，CRH2系列需要按照中国国情及铁路标准（主要承襲德國標準）而作出适当的改动，包括安装采用[德国](../Page/德国.md "wikilink")[斯特曼公司](../Page/斯特曼公司.md "wikilink")（Stemmann-Technik）技术、由[北車大同電力機車生產的DSA](../Page/中車大同電力機車.md "wikilink")250型集電弓，以适应高变化的沿线[接触网](../Page/接触网.md "wikilink")。2C需要行驶高速线路因而使用DSA350型高速受电弓。

8节编组的列车在第4车厢、第6车厢处装设一个集电弓，16编组在第4车厢、第13车厢装设两个集电弓。车厢的车顶设置了[特高壓引通線](../Page/特高壓引通線.md "wikilink")，初期制造的CRH2A型在4-5号車之間的车顶上用倾斜头形状电缆连接，紧急时通过特高壓引通線进行切断。2C型受到高速行驶的需要，因此在集电弓两侧设置大型挡板以降低集电弓发出来的噪音，在2C型的2091-2092更在集电弓周围装设大型降噪盖。

辅助供电系统采用冗余设计，当一台牵引变压器出现故障时，可采用故障供电方式，由另一台牵引变压器向整个列车供电。当一台辅助电源装置出现故障，另一台辅助电源装置可通过故障供电方式向整列车供电。

### 内部

2A、2B、2C第一阶段以及2E首尾头车的内部与新干线E2系1000番台初期制车辆相同，但需要配合国情，所有CRH2系列列车均会設置二等座车/[餐車](../Page/餐車.md "wikilink")（8节编组列车设于第5车厢、16节编组列车设于第8车厢）。除2E卧铺动车外，所有CRH2系列列车均设有一等座车及二等座车。一等座车的座位间距为1,160mm，座位设于左右各两排中间为过道。二等座车的座位间距为980mm，座位设于左右3+2排中间为过道。

另外，除CRH2A–2001至CRH2A–2009这9组日本原产车的偶数车厢仅配有[饮水机外](../Page/饮水机.md "wikilink")，其余所有CRH2动车组列车均配有[电茶炉并提供开水](../Page/电茶炉.md "wikilink")，以满足中国人惯于喝热水的习惯\[30\]；同时，还取消了原新干线E2系1000番台的[男性小便间的设计](../Page/小便斗.md "wikilink")。同时列车设置了緊急破窗鎚，这是日本原版车型所没有的。

CRH2型电力动车组发车后的报站铃声亦被用于日本[东武铁道部分车站的](../Page/东武铁道.md "wikilink")[发车音乐和](../Page/发车音乐.md "wikilink")[JR东海部分车站的列车接近广播音乐](../Page/JR东海.md "wikilink")。

<File:201603> Water machine of
CRH2A-2006.JPG|日本原装的CRH2型动车组于偶数车厢配有饮水机，这一设施在国产CRH2中以电茶炉替代
<File:201603> Urinal for men on
CRH2A-2006.JPG|日本原装的CRH2型动车组配有[男性小便间](../Page/小便斗.md "wikilink")
<File:Buffet> Car of CRH2B.JPG|CRH2B编有一整节餐车车厢

随着衍生车型以及改进版本的出现，部分车型的内部亦会有所差别：

  - 部分CRH2A型列车的3号车厢为一等/二等座车（ZYE），采用一等包厢座席和二等座混合布置，二等座座席数量减少至43个，但新增了三个一等座包间共16个座席，其中4人包间一个和6人包间两个，五号车厢总定员59人；另外减少了一等座车数量至一节（七号车厢）。

#### CRH2A统型/CRH2G

CRH2A统型列车编组与原装不同，一等座车位于车厢的头节编组，另外，一等座车厢窗户使用二等座车厢的大窗户，但舒适性无法与原版型号媲美。在CRH2A统型列车的二等座均增加了220V-50Hz的电源插座，这是非统型车所没有的。

另外，位于车厢两侧上部的显示屏将原装的双色改为单色，字体亦有变化。亦在所有车厢装设[4:3的显示屏提供列车电视广播](../Page/4:3.md "wikilink")。另外，每节车厢均设有厕所、部分车厢会设轮椅停放位。CRH2A统型列车的司机室门上设有小型观察孔，可供乘客观看司机操作及前方视野。

而后期制造的CRH2A统型，以及CRH2G\[31\]，采用了和[CRH380A类似的车厢内部设计](../Page/和谐号CRH380A型电力动车组.md "wikilink")。另外后期制造的CRH2A统型车的座椅与初期CRH2A相同。

#### CRH2C二阶段

CRH2C二阶段的内部模仿了[CRH3C型的设计隔墙装饰为较深的木质暖色调](../Page/CRH3C.md "wikilink")，并大量使用[LED光源](../Page/LED.md "wikilink")。

<File:201603> Interior of CRH2CII Second Class.JPG|二阶段二等座内饰
<File:201603> Interior of Buffet Car of CRH2CII.JPG|二阶段餐车内饰
<File:201603> Compartment Connection of CRH2CII 2.JPG|车厢连接处大量运用深色木材

#### 卧铺型

[CRH2_sleeping_car_interior.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2_sleeping_car_interior.jpg "fig:CRH2_sleeping_car_interior.jpg")
作为卧铺型号的CRH2E，列车会设有設有13節软卧车，但会另外设2節首尾的二等座車和1節餐車。软卧车每輛10個包廂，共40個鋪位，每個鋪位均裝有附耳机的液晶電視，并增加了即时联系乘务员的旅客呼唤系统\[32\]，餐車內設有休閒酒吧和三台[液晶電視機](../Page/液晶显示器.md "wikilink")。另外，为方便旅客使用随身电子产品，每個車廂均安裝了AC220V[家用电源插座](../Page/家用交流電源插頭與插座.md "wikilink")，其中二等座車每隔三排座椅下設1個插座，軟臥車每个包間設1個插座、走廊設2個插座。餐車酒吧區設2個插座\[33\]。

而新型CRH2E卧铺动车组的下层卧铺是抽拉式结构，可以灵活切换为座位，这种设计使得动车组既可在夜间以“卧车”运营，也能在白天以“座车”运营，大大提高了卧铺动车组的利用率。另外在每个双号车厢增加一个卫生间，缓解高峰期卫生间使用紧张的问题。

<File:Corridor> on Sleeper Coaches of CRH2E.JPG|卧铺车走廊 <File:Seats> on
the corridor of Sleeper Coaches on CRH2E.JPG|设在卧铺车走廊上的座椅 <File:Washasin>
of CRH2E.JPG|卧铺车厢的洗漱台 <File:Second> Class Coach of
CRH2E.JPG|设于车厢两端的二等座车厢内饰 <File:201604>
Conbination bench with bed and seats usage of
CRH2E-NG.JPG|新型CRH2E卧铺车厢的坐卧两用床位 <File:201604> Interior
of second class CRH2E-NG.JPG|新型CRH2E的二等座车厢内饰，与CRH380A和CRH2G类似
<File:201604> Combination Coach of Buffet and sleeper of
CRH2E-NG.JPG|新型CRH2E不设餐车座，吧台后侧即是卧铺包间 <File:Interior> of CRH2E-2465
(20170910223249).jpg|纵向卧铺排列的CRH2E内部

## 各種车型

### CRH2A

[D5653-Tongling.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:D5653-Tongling.jpg "fig:D5653-Tongling.jpg")\]\]
[CRH2A-4064@XLA_(20190221161751).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2A-4064@XLA_\(20190221161751\).jpg "fig:CRH2A-4064@XLA_(20190221161751).jpg")\]\]
[CRH2A-2460_at_Foshan_Yanbu_201901.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2A-2460_at_Foshan_Yanbu_201901.jpg "fig:CRH2A-2460_at_Foshan_Yanbu_201901.jpg")上的新头型统型CRH2A（前）与[南广线上的统型CRH](../Page/南广线.md "wikilink")2A（后）经过盐步线路所附近；新头型最终未用于统型CRH2A的批量生产，仅生产一列，但后来应用于CRH2G型动车组当中\]\]
截至2018年7月，CRH2A型的数量有491列，首3列由日本原装进口，均为8輛編組的列車，是整个CRH2系列中车型最多的。编组方式是4节动车配4节拖车（4M4T），每4节为一个单元，牵引功率为4800千瓦，最高营运时速为250公里，标称时速200公里，列车装有两副[集電弓](../Page/集電弓.md "wikilink")。列车设有一等座车、二等座车和二等座车/餐车，其中一等座及二等座座椅均可旋转。CRH2A可两组重联运行。

CRH2A型在第5车厢设置二等座车/餐车，非統型車在第7车厢设置一等座车。现时的统型CRH2A型亦将一等座车直接设于第1车厢。

后期制造的统型CRH2A，亦根据中国铁路总公司的要求采用统一规范动车组的设计而诞生，除了将一等座车直接设于第1车厢之外，每节车厢均设厕所，部分车厢更设無障礙座位。另外，取消驾驶室往站台方向的独立小门，駕駛員座位由原来靠左的位置改在中间位置，驾驶台布局与CRH380A相同。驾驶拖车车厢顶部的天线取消。

直至於2016年10月，CRH2A型大部分配属于南昌局、成都局、上海局、南宁局及广州局等。

  - CRH2A 編组表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>有动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Mp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1（2M+2T）</p></td>
<td><p>单元2（2M+2T）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>非統型<span style="font-size:smaller;">（CRH2A-2001～2009、2011～2060、2151～2211）</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座車／餐車</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2A-2xxx<br />
ZE 2xxx01</p></td>
<td><p>ZE 2xxx02</p></td>
<td><p>ZE 2xxx03</p></td>
<td><p>ZE 2xxx04</p></td>
<td><p>ZEC 2xxx05</p></td>
<td><p>ZE 2xxx06</p></td>
<td><p>ZY 2xxx07</p></td>
<td><p>CRH2A-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>51</p></td>
<td><p>64</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>统型<span style="font-size:smaller;">（CRH2A-2212～2416、2427～2460、2473～2499、4001～4071、4082～4095、4114～4131）</span></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座車／餐車</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2A-2xxx<br />
ZY 2xxx01</p></td>
<td><p>ZE 2xxx02</p></td>
<td><p>ZE 2xxx03</p></td>
<td><p>ZE 2xxx04</p></td>
<td><p>ZEC 2xxx05</p></td>
<td><p>ZE 2xxx06</p></td>
<td><p>ZE 2xxx07</p></td>
<td><p>CRH2A-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>65</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>CRH2A型 配属一览表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北京局集团.md" title="wikilink">北京局集团</a></p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2478、2479</p></td>
<td><p>北京南</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广铁路.md" title="wikilink">京广铁路</a>、<a href="../Page/京哈铁路.md" title="wikilink">京哈铁路</a>、唐山客车线</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/武汉局集团.md" title="wikilink">武汉局集团</a></p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>2011、2013、2019、2033、2034、2039、2043、2045～2051、2053、2055、2169、2179、2180、2200、2205、2206、2209、2210</p></td>
<td><p>汉口</p></td>
<td><p><a href="../Page/武九铁路.md" title="wikilink">武九铁路</a>、<a href="../Page/合宁铁路.md" title="wikilink">合宁铁路</a>、<a href="../Page/合武铁路.md" title="wikilink">合武铁路</a>、<a href="../Page/沪宁城际铁路.md" title="wikilink">沪宁城际铁路</a>、<a href="../Page/汉丹铁路.md" title="wikilink">汉丹铁路</a>、<a href="../Page/襄渝铁路.md" title="wikilink">襄渝铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>24</p></td>
<td><p>2017、2022、2023、2027、2029、2035、2052、2054、2056、2059、2060、2151、2152、2162～2164、2173、2192、2193、2199、2201、2207、2208、2211</p></td>
<td><p>武汉</p></td>
<td><p><a href="../Page/武咸城际铁路.md" title="wikilink">武咸城际铁路</a>、<a href="../Page/武黄城际铁路.md" title="wikilink">武黄城际铁路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/上海局集团.md" title="wikilink">上海局集团</a></p></td>
<td><p>46</p></td>
<td><p>2001、2003～2009、2012、2015、2018、2020、2024、2026、2028、2030、2031、2044、2057、2058、2153、2154、2158、2159、2161、2166～2168、2174～2177、2181～2184、2186～2189、<br />
2194～2196、2202～2204</p></td>
<td><p>上海南</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪杭高速铁路.md" title="wikilink">沪杭高速铁路</a>、<a href="../Page/金山铁路.md" title="wikilink">金山铁路</a>、<a href="../Page/沪宁城际铁路.md" title="wikilink">沪宁城际铁路</a>、<a href="../Page/沪汉蓉铁路.md" title="wikilink">沪汉蓉铁路</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p>2021、2032、2041、2155、2157、2185、2190</p></td>
<td><p>合肥南</p></td>
<td><p><a href="../Page/合福客運專綫.md" title="wikilink">合福客運專綫</a>、<a href="../Page/寧安城際鐵路.md" title="wikilink">寧安城際鐵路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p>2002、2014、2016、2025、2036～2038、2156、2160、2165、2178、2197</p></td>
<td><p>南京</p></td>
<td><p><a href="../Page/寧啓鐵路.md" title="wikilink">寧啓鐵路</a>、<a href="../Page/寧安城際鐵路.md" title="wikilink">寧安城際鐵路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/南昌局集团.md" title="wikilink">南昌局集团</a></p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>2215～2218、2233、2236、2237、2246、2249、2250、2252、2257、2258、2260、2261、2284、2285、2290、2429、2430</p></td>
<td><p>南昌</p></td>
<td><p><a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/沪杭高速铁路.md" title="wikilink">沪杭高速铁路</a>、<a href="../Page/向莆铁路.md" title="wikilink">向莆铁路</a>、<a href="../Page/昌九城际铁路.md" title="wikilink">昌九城际铁路</a></p></td>
<td><p>2271、2326尚未正式配屬動車所。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td><p>2212～2214、2220～2224、2247、2248、2251、2253～2256、2259、2291～2293、2302</p></td>
<td><p>南昌西</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪杭高速铁路.md" title="wikilink">沪杭高速铁路</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/沪汉蓉铁路.md" title="wikilink">沪汉蓉铁路</a>、<a href="../Page/武九铁路.md" title="wikilink">武九铁路</a>、<a href="../Page/昌九城际铁路.md" title="wikilink">昌九城际铁路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>18</p></td>
<td><p>2219、2234、2235、2282、2283、2324、2427、2447、2452、2457、2458、4006、4045～4050</p></td>
<td><p>廈門北</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪杭高速铁路.md" title="wikilink">沪杭高速铁路</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/昌九城际铁路.md" title="wikilink">昌九城际铁路</a>、<a href="../Page/武九铁路.md" title="wikilink">武九铁路</a>、<a href="../Page/沪汉蓉铁路.md" title="wikilink">沪汉蓉铁路</a>、<a href="../Page/廣深港高鐵.md" title="wikilink">廣深港高鐵</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>2451、2453、2454</p></td>
<td><p>福州南</p></td>
<td><p>杭深铁路、<a href="../Page/廣深港高鐵.md" title="wikilink">廣深港高鐵</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td><p>2275、2434～2437、2440～2442、2446、2455、2456、2476、2477、2493、2494、4008、4009、4012～4017</p></td>
<td><p>龙岩</p></td>
<td><p><a href="../Page/赣瑞龙铁路.md" title="wikilink">赣瑞龙铁路</a>、<a href="../Page/龙漳铁路.md" title="wikilink">龙漳铁路</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/沪昆客运专线.md" title="wikilink">沪昆客运专线</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/成都局集团.md" title="wikilink">成都局集团</a></p></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p>2230、2231、2272、2305、2321、2323、2325、2333、2335～2340、2363、2374、2385、2390、2438、2480～2482、2491、4007、4022、4035～4040</p></td>
<td><p>重庆北</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪汉蓉铁路.md" title="wikilink">沪汉蓉铁路</a>、<a href="../Page/宁杭客运专线.md" title="wikilink">宁杭客运专线</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/武九铁路.md" title="wikilink">武九铁路</a>、<a href="../Page/昌九城际铁路.md" title="wikilink">昌九城际铁路</a>、<a href="../Page/渝貴铁路.md" title="wikilink">渝貴铁路</a>、<a href="../Page/貴廣客運專綫.md" title="wikilink">貴廣客運專綫</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>22</p></td>
<td><p>2040、2042、2170～2172、2191、2198、<br />
2228、2304、2360、2364、2373、2391、2392、2395～2397、2490、2492、4020、4023、4042</p></td>
<td><p>贵阳北</p></td>
<td><p><a href="../Page/贵广客运专线.md" title="wikilink">贵广客运专线</a>、<a href="../Page/衡柳铁路.md" title="wikilink">衡柳铁路</a>、<a href="../Page/柳南客运专线.md" title="wikilink">柳南客运专线</a></p></td>
<td><p>2228起為統型車.</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南宁局集团.md" title="wikilink">南宁局集团</a></p></td>
<td><p>54</p></td>
<td><p>2238、2240～2245、2262、2263、2269、2270、2276、2281、2286、2287、2296、2297、2303、2312～2315、2327、2328、2346～2348、2351、2370、2371、2375、2377、2378、2383、2386、2387、2393、2394、2398、2399、2401、2404、2407、2443～2445、2450、4018、4027、4031、4032、4069、4114、4115</p></td>
<td><p>南宁</p></td>
<td><p><a href="../Page/衡柳铁路.md" title="wikilink">衡柳铁路</a>、<a href="../Page/南钦铁路.md" title="wikilink">南钦铁路</a>、<a href="../Page/钦防铁路.md" title="wikilink">钦防铁路</a>、<a href="../Page/钦北铁路.md" title="wikilink">钦北铁路</a>、<a href="../Page/柳南客运专线.md" title="wikilink">柳南客运专线</a>、<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a>、<a href="../Page/贵广客运专线.md" title="wikilink">贵广客运专线</a>、<a href="../Page/渝貴铁路.md" title="wikilink">渝貴铁路</a>、<a href="../Page/蘭渝铁路.md" title="wikilink">蘭渝铁路</a>、<a href="../Page/西成高速鐵路.md" title="wikilink">西成高速鐵路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>40</p></td>
<td><p>2239、2266、2277～2280、2288、2289、2300、2301、2306、2307、2366～2369、2376、2384、2400、2402、2412、2413、2431～2433、2439、4033、4034、4041、4043、4044、4068、4070、4071、4116～4121</p></td>
<td><p>桂林北</p></td>
<td><p><a href="../Page/衡柳铁路.md" title="wikilink">衡柳铁路</a>、<a href="../Page/南钦铁路.md" title="wikilink">南钦铁路</a>、<a href="../Page/钦防铁路.md" title="wikilink">钦防铁路</a>、<a href="../Page/钦北铁路.md" title="wikilink">钦北铁路</a>、<a href="../Page/柳南客运专线.md" title="wikilink">柳南客运专线</a>、<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a>、<a href="../Page/贵广客运专线.md" title="wikilink">贵广客运专线</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/太原局集团.md" title="wikilink">太原局集团</a></p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>2294、2295、2308～2311、2316～2319、4122～4131</p></td>
<td><p>太原</p></td>
<td><p><a href="../Page/大西客运专线.md" title="wikilink">大西客运专线</a>、<a href="../Page/西成客運專綫.md" title="wikilink">西成客運專綫</a>、<a href="../Page/石太客運專綫.md" title="wikilink">石太客運專綫</a>、<a href="../Page/石濟客運專綫.md" title="wikilink">石濟客運專綫</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州局集团.md" title="wikilink">广州局集团</a></p></td>
<td><p>14</p></td>
<td><p>2330、2380、2416、2473～2475、2487、2497、4001、4003、4004、4055、4063、4066</p></td>
<td><p>广州南</p></td>
<td><p><a href="../Page/遂成铁路.md" title="wikilink">遂成铁路</a>、<a href="../Page/遂渝铁路.md" title="wikilink">遂渝铁路</a>、<a href="../Page/渝貴铁路.md" title="wikilink">渝貴铁路</a>、<a href="../Page/貴廣高速铁路.md" title="wikilink">貴廣高速铁路</a>、<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a>、<a href="../Page/柳南客运专线.md" title="wikilink">柳南客运专线</a>、<a href="../Page/南钦铁路.md" title="wikilink">南钦铁路</a>、<a href="../Page/钦北铁路.md" title="wikilink">钦北铁路</a>、<a href="../Page/南昆客运专线.md" title="wikilink">南昆客运专线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>30</p></td>
<td><p>2274、2320、2329、2331、2341、2343、2344、2349、2350、2372、2379、2388、2403、2408、2409、2428、2448、2496、4005、4019、4028～4030、4056、4060～4062、4064、4065、4067</p></td>
<td><p>佛山（客专场）</p></td>
<td><p><a href="../Page/贵广客运专线.md" title="wikilink">贵广客运专线</a>、<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a>、<a href="../Page/柳南客运专线.md" title="wikilink">柳南客运专线</a>、<a href="../Page/南钦铁路.md" title="wikilink">南钦铁路</a>、<a href="../Page/钦北铁路.md" title="wikilink">钦北铁路</a>、<a href="../Page/南昆客运专线.md" title="wikilink">南昆客运专线</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p>2298、2299、2342、2381、2382、2389、2405、2406、2449、2488、2495、2498、4002、4024、4025</p></td>
<td><p>佛山（城際场）</p></td>
<td><p><a href="../Page/贵广客运专线.md" title="wikilink">贵广客运专线</a>、<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a>、<a href="../Page/柳南客运专线.md" title="wikilink">柳南客运专线</a>、<a href="../Page/南钦铁路.md" title="wikilink">南钦铁路</a>、<a href="../Page/钦北铁路.md" title="wikilink">钦北铁路</a>、<a href="../Page/南昆客运专线.md" title="wikilink">南昆客运专线</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/济南局集团.md" title="wikilink">济南局集团</a></p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>2225～2227、2267、2268、2332、2334、2361、2362、2365、2410、2411、2414、2415、2459、2483、2485、2486、4010、4011、4051、4052</p></td>
<td><p>青岛</p></td>
<td><p><a href="../Page/胶济客运专线.md" title="wikilink">胶济客运专线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td><p>2345、2352～2359、2484</p></td>
<td><p>濟南</p></td>
<td><p><a href="../Page/青太客运专线.md" title="wikilink">青太客运专线</a>、<a href="../Page/青榮城際鐵路.md" title="wikilink">青榮城際鐵路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/昆明局集团.md" title="wikilink">昆明局集团</a></p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>2229、2232、2264、2265、2273、2322、2460、2489、2499、4021、4026、4053、4054、4057～4059、4082～4095</p></td>
<td><p>昆明南</p></td>
<td><p><a href="../Page/南昆客运专线.md" title="wikilink">南昆客运专线</a>、<a href="../Page/昆玉河铁路.md" title="wikilink">昆玉河铁路</a></p></td>
<td><p>CRH2A-2460为新头型试验车。<br />
部分列車即將轉配<a href="../Page/南昌局集團.md" title="wikilink">南昌局集團</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路总公司.md" title="wikilink">中国铁路总公司</a></p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2010</p></td>
<td><p>不適用</p></td>
<td></td>
<td><p>200~250km/h综合检测列车</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>2828</p></td>
<td><p>不適用</p></td>
<td></td>
<td><p>公務車，配屬專運處</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<ul>
<li>xxxx：列車編號（2001～2060、2151～2416、2427～2460、2473～2499、2828、4001～4071、4082～4095），由2014年7月1日起，所有CRH系列动车组編號均作出了更改，原編號為（CRH<sub>2</sub>—xxxA），現改為（CRH2A-2xxx），該日之後的生產动车组均依照新規定之格式定編號。[34][35]</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 综合检测车

CRH2A-2010（CRH<sub>2</sub>-010A）为配属中国铁路总公司的综合检测列车之一，亦是首列国产化CRH2A型列车。安装了[ATP](../Page/列车自动保护系统.md "wikilink")、信号参数、无线[场强](../Page/场强.md "wikilink")、弓网关系、轨道几何形态、动力学及加速度检测的设备和线路监视系统\[36\]，主要负责时速200—250公里级的新建高速铁路和既有提速干线的轨道几何状态、动力学、接触网、信号、ATP、无线通信、线路环境等，每月进行三次周期性检测，平均每月检测约4.5万公里，其检测结果即时发送到铁路总公司主管部门和相关铁路局维修部门。

### CRH2B

[CRH2B_near_Houshan,Wuxi.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2B_near_Houshan,Wuxi.JPG "fig:CRH2B_near_Houshan,Wuxi.JPG")上\]\]
CRH2B在CRH2A基礎上扩编至16节，总数量有10列。列车最大的亮点在于头车车身加装了两侧类似丹凤眼的车灯。CRH2B型列车设有3节一等座车、12节二等座车和1节餐车，其中一等座及二等座座椅均可旋转，全列车定员增加至1230人，并在一等座车车厢内加装了电视屏幕影视系统。编组方式是8节动车配8节拖车（8M8T），每4节为一个单元，牵引功率为9600千瓦，最高营运时速为250公里，标称时速200公里。列车装有四副DSA250型[集電弓](../Page/集電弓.md "wikilink")。CRH2B型长大编组动车组取消了重联控制系统，因此无法两车重联运行。

截至2017年12月，共有27列CRH2B型列車出廠。

  - CRH2B 編组表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
<th><p>9</p></th>
<th><p>10</p></th>
<th><p>11</p></th>
<th><p>12</p></th>
<th><p>13</p></th>
<th><p>14</p></th>
<th><p>15</p></th>
<th><p>16</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1</p></td>
<td><p>单元2</p></td>
<td><p>单元3</p></td>
<td><p>单元4</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>餐車</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>36</p></td>
<td><p>68</p></td>
<td><p>51</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>65</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2B-2xxx<br />
ZY 2xxx01</p></td>
<td><p>ZY 2xxx02</p></td>
<td><p>ZY 2xxx03</p></td>
<td><p>ZE 2xxx04</p></td>
<td><p>ZE 2xxx05</p></td>
<td><p>ZE 2xxx06</p></td>
<td><p>ZE 2xxx07</p></td>
<td><p>CA 2xxx08</p></td>
<td><p>ZE 2xxx09</p></td>
<td><p>ZE 2xxx10</p></td>
<td><p>ZE 2xxx11</p></td>
<td><p>ZE 2xxx12</p></td>
<td><p>ZE 2xxx13</p></td>
<td><p>ZE 2xxx14</p></td>
<td><p>ZE 2xxx15</p></td>
<td><p>CRH2B-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>CRH2B型 配属一览表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/上海局集團.md" title="wikilink">上海局集團</a></p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>2111～2120</p></td>
<td><p>南京</p></td>
<td><p><a href="../Page/合宁铁路.md" title="wikilink">合宁铁路</a>、<a href="../Page/合武铁路.md" title="wikilink">合武铁路</a>、<a href="../Page/汉宜铁路.md" title="wikilink">汉宜铁路</a>、<a href="../Page/宁启铁路.md" title="wikilink">宁启铁路</a>、<a href="../Page/沪杭高速铁路.md" title="wikilink">沪杭高速铁路</a>、<a href="../Page/沪宁高速铁路.md" title="wikilink">沪宁高速铁路</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/武漢局集團.md" title="wikilink">武漢局集團</a></p></td>
<td><p>17</p></td>
<td><p>2466～2472、4096～4105</p></td>
<td><p>漢口</p></td>
<td><p><a href="../Page/合宁铁路.md" title="wikilink">合宁铁路</a>、<a href="../Page/合武铁路.md" title="wikilink">合武铁路</a>、<a href="../Page/汉宜铁路.md" title="wikilink">汉宜铁路</a>、<a href="../Page/沪宁高速铁路.md" title="wikilink">沪宁高速铁路</a></p></td>
<td><p>2466～2472原為CRH2E段號</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<ul>
<li>xxxx：列車編號（2111～2120、2466～2472、4096～4105），由2014年7月1日起，所有CRH系列动车组編號均作出了更改，原編號為（CRH<sub>2</sub>—xxxB），現改為（CRH2B-2xxx）。[37][38]</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### CRH2C

[201604_G7049_enters_into_Dantu_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201604_G7049_enters_into_Dantu_Station.JPG "fig:201604_G7049_enters_into_Dantu_Station.JPG")\]\]

#### CRH2C第一阶段

CRH2C第一阶段共有30列，编号CRH2C-2061～CRH2C-2090，是在CRH2A的200km/h平台基礎上进行改进，并把[动车数量增至](../Page/动车.md "wikilink")6节（6M2T），牵引功率为7200千瓦，采用大型中空薄壁铝合金焊接结构，使用DSA350型高速受电弓，以及在受电弓两旁加装挡板等。CRH2C可两组重联运行。

首列CRH2C动车组（CRH2C-2061，国铁配属作试验列车）于2007年12月22日出厂\[39\]\[40\]，随后南车四方股份和[中国铁道科学研究院对动车组进行了为期](../Page/中国铁道科学研究院.md "wikilink")7个月的试验测试和试运营考验。2008年1月，CRH2C-2061及CRH2C-2062由四方厂开往[北京环铁进行运行测试](../Page/北京环铁.md "wikilink")。\[41\]\[42\]2008年4月24日，CRH2-061C在[京津城际铁路上进行高速测试](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")，其最高时速达到近370公里\[43\]，及至同年6月底，该纪录为[德国制](../Page/德国.md "wikilink")[CRH3型的时速](../Page/和谐号CRH3型电力动车组.md "wikilink")394.3公里所打破。此后，该车于2010年1月，在郑西高铁又创造了393公里的时速。2010年，CRH2C-2061开始在[沪宁城际铁路綜合試驗段上开始测试](../Page/沪宁城际铁路.md "wikilink")。2011年7月1日，CRH2C-2061开始在[广深港高铁](../Page/广深港高铁.md "wikilink")（内地段）綜合試驗段上开始测试。

从2008年7月1日起，首批6列CRH2C型动车组模拟正常运营状态在[京津城际铁路进行了为期一个月的试运营](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")。2008年8月1日起，CRH2C型动车组正式投入京津城际铁路运营\[44\]。2009年4月，[京津城际铁路改用](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")[CRH3電動車組运营](../Page/和諧號CRH3型電力動車組.md "wikilink")，CRH2C不再负责日常营运，仅作为热备列车及线路检查车。

2008年11月23日，CRH2C-2067和CRH2C-2068被运送至[汉口](../Page/汉口.md "wikilink")\[45\]，2009年1月8日起开始在[武广客运专线武漢綜合試驗段上开始测试](../Page/武广客运专线.md "wikilink")\[46\]，2009年7月至9月期间，CRH2C-2061，CRH2C-2067，CRH2C-2068在武广客运专线進行局部路段聯調聯試及高速試運行。

2009年3月27日，CRH2C-2070动车组在[膠濟鐵路上进行线路试验时](../Page/膠濟鐵路.md "wikilink")，6号车厢的受电弓因没有与绝缘子紧密接合，造成受电弓脱落的故障。

#### CRH2C第二阶段

[201604_CRH2C-2105_at_SHA.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201604_CRH2C-2105_at_SHA.JPG "fig:201604_CRH2C-2105_at_SHA.JPG")\]\]
CRH2C第二阶段共生产30列，编号CRH2C-2091～CRH2C-2110、CRH2C-2141～CRH2C-2150，均为8节编组。CRH2C第二阶段在第一阶段的基础上进行重新研制，对多方面改善了设计。与第一阶段的动车组相比，CRH2C第二阶段改用了加大功率的YQ-365型交流[牵引电动机](../Page/牵引电动机.md "wikilink")（365千瓦），8节短编组列车总功率提升至8760千瓦，传动比也作出相应修改，列车持续运营时速提高至350公里，最高运营时速为380公里\[47\]。车体铝合金结构和隔音减震降噪技术借鉴了[CRH3的设计](../Page/和谐号CRH3型电力动车组.md "wikilink")，改善车体在高速运行时的共振和气动变形问题，并且对转向架二系悬挂进行改进。另外列车也加强了减低阻力的设计，以及减少头车车顶的信号天线等。

首列CRH2C第二阶段动车组于2010年2月起在[郑西客运专线投入运营](../Page/郑西客运专线.md "wikilink")\[48\]。

  - CRH2C 編组表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>有动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Mp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>有动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Mp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1</p></td>
<td><p>单元2</p></td>
<td><p>单元3</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CRH2C一阶段</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座車／餐車</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2C-2xxx<br />
ZE 2xxx01</p></td>
<td><p>ZE 2xxx02</p></td>
<td><p>ZE 2xxx03</p></td>
<td><p>ZE 2xxx04</p></td>
<td><p>ZEC 2xxx05</p></td>
<td><p>ZE 2xxx06</p></td>
<td><p>ZY 2xxx07</p></td>
<td><p>CRH2C-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>51</p></td>
<td><p>64</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CRH2C二阶段</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座車／餐車</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2C-2xxx<br />
ZE 2xxx01</p></td>
<td><p>ZE 2xxx02</p></td>
<td><p>ZE 2xxx03</p></td>
<td><p>ZE 2xxx04</p></td>
<td><p>ZEC 2xxx05</p></td>
<td><p>ZE 2xxx06</p></td>
<td><p>ZY 2xxx07</p></td>
<td><p>CRH2C-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>54</p></td>
<td><p>100</p></td>
<td><p>51</p></td>
<td><p>65</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>CRH2C型 配属一览表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/上海局集團.md" title="wikilink">上海局集團</a></p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p>2062～2067、2069～2090</p></td>
<td><p>南京</p></td>
<td><p><a href="../Page/沪宁城际铁路.md" title="wikilink">沪宁城际铁路</a>、<a href="../Page/京沪高速铁路.md" title="wikilink">京沪高速铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p>2097～2110、2141～2144</p></td>
<td><p>合肥南</p></td>
<td><p><a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/沪杭高速铁路.md" title="wikilink">沪杭高速铁路</a>、<a href="../Page/昌九城际铁路.md" title="wikilink">昌九城际铁路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西安局集團.md" title="wikilink">西安局集團</a></p></td>
<td><p>11</p></td>
<td><p>2091～2096、2145～2149</p></td>
<td><p>西安北</p></td>
<td><p><a href="../Page/郑西高速铁路.md" title="wikilink">郑西高速铁路</a>、<a href="../Page/武广高速铁路.md" title="wikilink">武广高速铁路</a>、<a href="../Page/广深港高速铁路.md" title="wikilink">广深港高速铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路总公司.md" title="wikilink">中国铁路总公司</a></p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2061、2068、2150</p></td>
<td><p>不適用</p></td>
<td></td>
<td><p>350和380km/h综合检测列车<br />
150C的外形采用的是新一代CRH380A高速动车组试验列车的外观，<br />
该车现在已被改造成专用的380KM级的检测车，定型为CIT380A。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<ul>
<li>xxxx：列車編號（2061～2110，2141～2150），由2014年7月1日起，所有CRH系列动车组編號均作出了更改，原編號為（CRH<sub>2</sub>—xxxC），現改為（CRH2C-2xxx），該日之後的生產动车组均依照新規定之格式定編號。[49][50]</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 新头型试验车

[201706_CRH2C-2150_at_Shanghai_Hongqiao_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201706_CRH2C-2150_at_Shanghai_Hongqiao_Station.jpg "fig:201706_CRH2C-2150_at_Shanghai_Hongqiao_Station.jpg")的CRH2C-2150停靠在[上海虹桥站](../Page/上海虹桥站.md "wikilink")\]\]
由于四方机车车辆也承担了新一代时速380公里级别高速动车组（[CRH380A](../Page/CRH380A.md "wikilink")）的研发任务，为了预先获得CRH380A型动车组新头型的空气动力效能和实车试验数据，铁道部于2009年决定将CRH2C-2150作为CRH380A的试验实体样车，改为使用下一代的新头型。2010年1月，CRH2-380的车体率先于网上曝光\[51\]。四方机车车辆股份于2010年4月12日，通过新一代高速列车新头型发布会，宣布4月底完成试验车下线。这列动车组于2010年4月底在青岛下线，车身仅标示为“试验车
CRH380A”。2010年4月26日，试验动车组被运送至[中国国家铁道试验中心北京环行铁道](../Page/中国国家铁道试验中心（东郊分院）.md "wikilink")，安装各种试验设备并佈线；2010年5月4日，列车由北京出发经[京广铁路赴](../Page/京广铁路.md "wikilink")[郑州](../Page/郑州.md "wikilink")；5月11日起，试验车开始于[郑西客运专线进行时速](../Page/郑西客运专线.md "wikilink")160公里以下调试试验，6月7日开始正式高速试验，通常每天往返[郑州和](../Page/郑州站.md "wikilink")[灵宝西共三个来回](../Page/灵宝西站.md "wikilink")，试验一直持续至8月。2010年9月初，这列试验车转往[武广客运专线继续进行试验工作](../Page/武广客运专线.md "wikilink")。至同年11月，按铁道部统一安排，CRH2C-2150正式配属上海铁路局，作为综合检测车之用。

### CRH2E

[CRH2E-2127_at_Shoupakou_(20180506190034).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2E-2127_at_Shoupakou_\(20180506190034\).jpg "fig:CRH2E-2127_at_Shoupakou_(20180506190034).jpg")
[CRH2E-2465@SHA_(20170910185510).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2E-2465@SHA_\(20170910185510\).jpg "fig:CRH2E-2465@SHA_(20170910185510).jpg")\]\]
第一代CRH2E型卧鋪[電力動車組](../Page/電力動車組.md "wikilink")，总数量有20列（现时为19列）。与CRH2B一样，为16輛編組列車，列车設有13節软卧车、2節二等座車和1節餐車，标称时速200公里，最高营运时速为250公里。软卧车每輛10個包廂，共40個鋪位\[52\]，餐車內設有休閒酒吧。全列车列装有四副[集電弓](../Page/集電弓.md "wikilink")。

在2011年发生的[动车组列车追尾事故中](../Page/2011年甬台温铁路列车追尾事故.md "wikilink")，由CRH2E-2139（当时编号CRH<sub>2</sub>-139E）担当的D301次列车追尾了一列从杭州站始发前往福州南站的D3115次动车组列车，导致D301次动车组列车第1至4位车辆脱轨坠落桥下，其中1节车厢悬空。事发后1至5號车廂因脱轨而报废，11至16號車厢被鐵道總公司改造為综合检测列车（CRH2J-0205），其餘車廂被鐵路總公司拆解。

直至於2014年11月，19列CRH2E型均配属于北京铁路局，以及上海铁路局。2015年1月起，北京铁路局使用CRH2E开行北京西经[京广高速铁路至广州南](../Page/京广高速铁路.md "wikilink")、深圳北的卧铺动车组列车，这些动卧列车后来改为逢周五、六、日、一开行\[53\]，D923/924次更于2015年11月27日延长至。

2015年新造的CRH2E現時有5列，其中CRH2E-2461号车（取代CRH2E-2139）采用与CRH2G相同的头型，并已于同年12月14日投入运营。新CRH2E的下层卧铺采用了抽拉式结构，增加了三个靠背，以便[卧代座](../Page/卧代座.md "wikilink")。\[54\]2017年3月，首列采用纵向卧铺的CRH2E下线，并开始进行测试。\[55\]2017年7月1日起，采用纵向卧铺的CRH2E开始担当D311/312次列车，首发列车于当日21时16分从[北京南站驶出](../Page/北京南站.md "wikilink")\[56\]。

  - CRH2E 編组表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
<th><p>9</p></th>
<th><p>10</p></th>
<th><p>11</p></th>
<th><p>12</p></th>
<th><p>13</p></th>
<th><p>14</p></th>
<th><p>15</p></th>
<th><p>16</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1</p></td>
<td><p>单元2</p></td>
<td><p>单元3</p></td>
<td><p>单元4</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CRH2E-2463～2465</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>软卧车</p></td>
<td><p>餐車/软卧车</p></td>
<td><p>软卧车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>40</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2E-2xxx<br />
WR 2xxx01</p></td>
<td><p>WR 2xxx02</p></td>
<td><p>WR 2xxx03</p></td>
<td><p>WR 2xxx04</p></td>
<td><p>WR 2xxx05</p></td>
<td><p>WR 2xxx06</p></td>
<td><p>WR 2xxx07</p></td>
<td><p>WR 2xxx08</p></td>
<td><p>WRC 2xxx09</p></td>
<td><p>WR 2xxx10</p></td>
<td><p>WR 2xxx11</p></td>
<td><p>WR 2xxx12</p></td>
<td><p>WR 2xxx13</p></td>
<td><p>WR 2xxx14</p></td>
<td><p>WR 2xxx15</p></td>
<td><p>CRH2E-2xxx<br />
WR 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CRH2E-2461～2462</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>软卧车</p></td>
<td><p>餐車/软卧车</p></td>
<td><p>软卧车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>20</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>55</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2E-2xxx<br />
ZE 2xxx01</p></td>
<td><p>WR 2xxx02</p></td>
<td><p>WR 2xxx03</p></td>
<td><p>WR 2xxx04</p></td>
<td><p>WR 2xxx05</p></td>
<td><p>WR 2xxx06</p></td>
<td><p>WR 2xxx07</p></td>
<td><p>WR 2xxx08</p></td>
<td><p>WRC 2xxx09</p></td>
<td><p>WR 2xxx10</p></td>
<td><p>WR 2xxx11</p></td>
<td><p>WR 2xxx12</p></td>
<td><p>WR 2xxx13</p></td>
<td><p>WR 2xxx14</p></td>
<td><p>WR 2xxx15</p></td>
<td><p>CRH2E-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>其餘</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>软卧车</p></td>
<td><p>餐車</p></td>
<td><p>软卧车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>55</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2E-2xxx<br />
ZE 2xxx01</p></td>
<td><p>WR 2xxx02</p></td>
<td><p>WR 2xxx03</p></td>
<td><p>WR 2xxx04</p></td>
<td><p>WR 2xxx05</p></td>
<td><p>WR 2xxx06</p></td>
<td><p>WR 2xxx07</p></td>
<td><p>CA 2xxx08</p></td>
<td><p>WR 2xxx09</p></td>
<td><p>WR 2xxx10</p></td>
<td><p>WR 2xxx11</p></td>
<td><p>WR 2xxx12</p></td>
<td><p>WR 2xxx13</p></td>
<td><p>WR 2xxx14</p></td>
<td><p>WR 2xxx15</p></td>
<td><p>CRH2E-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>CRH2E型 配属一览表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北京局集團.md" title="wikilink">北京局集團</a></p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>2121～2126、2128、2130～2138、2463～2465</p></td>
<td><p>北京南</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广高速铁路.md" title="wikilink">京广高速铁路</a>、<a href="../Page/廣深港高速鐵路.md" title="wikilink">廣深港高速鐵路</a>、<a href="../Page/广珠城际铁路.md" title="wikilink">广珠城际铁路</a>、<a href="../Page/沪昆高速铁路.md" title="wikilink">沪昆高速铁路</a></p></td>
<td><p>有时套跑广州南/深圳北/珠海始发的广铁管内动车组列车或短途跨局动车组列车<br />
2463～2465为纵向卧铺动车组列车。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/廣州局集團.md" title="wikilink">廣州局集團</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>2127、2129、2140、2461、2462</p></td>
<td><p>廣州南</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广高速铁路.md" title="wikilink">京广高速铁路</a>、<a href="../Page/廣深港高速鐵路.md" title="wikilink">廣深港高速鐵路</a>、<a href="../Page/杭福深铁路.md" title="wikilink">杭福深铁路</a>、<a href="../Page/贵广高速铁路.md" title="wikilink">贵广高速铁路</a>、<a href="../Page/南广铁路.md" title="wikilink">南广铁路</a></p></td>
<td><p>京广动卧热备车</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路总公司.md" title="wikilink">中国铁路总公司</a></p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2139</p></td>
<td><p><strong>已退役</strong></p></td>
<td></td>
<td><p>该列車因<a href="../Page/甬台温铁路.md" title="wikilink">甬台温铁路</a><a href="../Page/2011年甬台温铁路列车追尾事故.md" title="wikilink">脱轨事故</a>，1至5號车廂因脱轨而报废，<br />
11至16號車厢被鐵道總公司改造為综合检测列车，<br />
其餘車廂被鐵路總公司為拆解。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<ul>
<li>xxxx：列車編號（2121～2140、2461～2465），由2014年7月1日起，所有CRH系列动车组編號均作出了更改，原編號為（CRH<sub>2</sub>—xxxE），現改為（CRH2E-2xxx），該日之後的生產动车组均依照新規定之格式定編號。[57][58]</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### CRH2G

[CRH2G-4072@CDD_(20180217085701).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH2G-4072@CDD_\(20180217085701\).jpg "fig:CRH2G-4072@CDD_(20180217085701).jpg")\]\]
CRH2G型高寒抗风沙动车组是由[中国中车](../Page/中国中车.md "wikilink")[青岛四方机车车辆股份有限公司历经](../Page/中车青岛四方机车车辆.md "wikilink")3年的调研、试验和线路考核自主研制的，期间进行了大量试验研究，全面验证了动车组技术性能。其中，耐低温试验67项，抗风沙试验16项，高海拔试验6项，并先后在[哈大高铁和](../Page/哈大高铁.md "wikilink")[兰新铁路第二双线通过了线路考核](../Page/兰新铁路第二双线.md "wikilink")\[59\]。CRH2G是CRH2系列的高寒抗风沙型号，2015年11月10日获得国家铁路局颁发的型号合格证和制造许可证，同年12月开始配属[兰州铁路局和](../Page/兰州铁路局.md "wikilink")[乌鲁木齐铁路局](../Page/乌鲁木齐铁路局.md "wikilink")，用于[兰新铁路第二双线上的列车](../Page/兰新铁路第二双线.md "wikilink")。\[60\]2015年，[中车南京浦镇车辆获四方厂技术平移](../Page/中车南京浦镇车辆.md "wikilink")，开始试制CRH2G\[61\]，首列已于2017年9月下线并运抵[铁科院东郊分院调试](../Page/中国国家铁道试验中心（东郊分院）.md "wikilink")。

作为中国高铁的全新车型，跟普通CRH2系列相比，CRH2G型动车组具有耐高寒、抗风沙、耐高温、适应高海拔、防紫外线等特点，还能经受±40℃的高寒高温、在11级大风下安全运行\[62\]，适合[兰新铁路第二双线的气候条件](../Page/兰新铁路第二双线.md "wikilink")。\[63\]

  - CRH2G 編組表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>有动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Mp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>有动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Mp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带驾驶室（Tc）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1</p></td>
<td><p>单元2</p></td>
<td><p>单元3</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座車／餐車</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH2G-2xxx<br />
ZY 2xxx01</p></td>
<td><p>ZE 2xxx02</p></td>
<td><p>ZE 2xxx03</p></td>
<td><p>ZE 2xxx04</p></td>
<td><p>ZEC 2xxx05</p></td>
<td><p>ZE 2xxx06</p></td>
<td><p>ZE 2xxx07</p></td>
<td><p>CRH2G-2xxx<br />
ZE 2xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>定員</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>65</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>CRH2G型 配属一览表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/昆明局集團.md" title="wikilink">昆明局集團</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>0001、2418、2421、2422、2425、2426</p></td>
<td><p>昆明南</p></td>
<td><p><a href="../Page/昆楚大铁路.md" title="wikilink">昆楚大铁路</a>、<a href="../Page/大丽铁路.md" title="wikilink">大丽铁路</a></p></td>
<td><p>除0001外的5列由乌鲁木齐动车所转配<br />
0001是由浦镇生产的功率提升型试验列车</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/西安局集團.md" title="wikilink">西安局集團</a></p></td>
<td><p>23</p></td>
<td><p>2417、2419、2420、2423、2424、4072～4081、4106～4113</p></td>
<td><p>西安北</p></td>
<td><p><a href="../Page/大西客運專線.md" title="wikilink">大西客運專線</a>、<a href="../Page/西延鐵路.md" title="wikilink">西延鐵路</a></p></td>
<td><p>前5组为兰州西动车所转配</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<ul>
<li>xxxx：列車編號（0001、2417～2426、4072～4081、4106～4113）</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### CRH2J

在2011年发生的[动车组列车追尾事故中](../Page/2011年甬台温铁路列车追尾事故.md "wikilink")，由CRH2E-2139（当时编号CRH<sub>2</sub>-139E）担当的D301次列车追尾了一列从杭州站始发前往福州南站的D3115次动车组列车，导致D301次动车组列车第1至4位车辆脱轨坠落桥下，其中1节车厢悬空。事发后該車被鐵道總公司改造為[综合检测列车](../Page/中国铁路高速综合检测列车.md "wikilink")（CRH2J-0205），以大修名義改造11至16號車厢及新造兩節車廂而成。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>colspan = 6 | <font color=white><strong>CRH2J（原名：CRH2E-2139）</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路总公司.md" title="wikilink">中国铁路总公司</a></p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0205</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>综合检测列车（车身颜色为橙黄色）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 技術数据

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车型</p></th>
<th><p>CRH2A</p></th>
<th><p>CRH2B</p></th>
<th><p>CRH2C<br />
（第一阶段）</p></th>
<th><p>CRH2C<br />
（第二阶段）</p></th>
<th><p>CRH2E</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>動力配置</p></td>
<td><p>4M4T：<br />
[Tc+M+M+T]+[T+M+M+Tc]</p></td>
<td><p>8M8T：<br />
[TcMMT]+2x[TMMT]+[TMMTc]</p></td>
<td><p>6M2T：<br />
[Tc+M+M]+[M+M]+[M+M+Tc]</p></td>
<td><p>6M2T：<br />
[Tc+M+M]+[M+M]+[M+M+Tc]</p></td>
<td><p>8M8T：<br />
[TcMMT]+2x[TMMT]+[TMMTc]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車廂類型</p></td>
<td><p>一等座車<br />
二等座車<br />
二等座車／餐車<br />
一等/二等座車</p></td>
<td><p>3節一等座車<br />
12節二等座車<br />
1節餐車</p></td>
<td><p>一等座車<br />
二等座車<br />
二等座車／餐車</p></td>
<td><p>一等座車<br />
二等座車<br />
二等座車／餐車</p></td>
<td><p>13節軟臥車<br />
2節二等座車<br />
1節餐車</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>客室佈置</p></td>
<td><p>一等座：2+2（021A3号车是包厢式一等座）<br />
二等座：2+3</p></td>
<td><p>二等座：2+3<br />
軟臥：1房4鋪</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最高運營速度（km/h）</p></td>
<td><p>250</p></td>
<td><p>350</p></td>
<td><p>350</p></td>
<td><p>250</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>適應<a href="../Page/轨距.md" title="wikilink">轨距</a>（毫米）</p></td>
<td><p>1435</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>適應<a href="../Page/車站月台.md" title="wikilink">站臺高度</a>（毫米）</p></td>
<td><p>1200</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>車體材質</p></td>
<td><p><a href="../Page/铝合金.md" title="wikilink">铝合金空心型材</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>氣密性</p></td>
<td><p>车内压力从4kPa降到1kPa时间大于50秒</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>傳動方式</p></td>
<td><p>交—直—交</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>頭車長度（毫米）</p></td>
<td><p>25,700</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中間車長度（毫米）</p></td>
<td><p>25,000</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>車輛寬度（毫米）</p></td>
<td><p>3380</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>車輛高度（毫米）</p></td>
<td><p>3700</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>轉向架</p></td>
<td><p>KW-175/KW-176型无摇枕<a href="../Page/空氣彈簧.md" title="wikilink">空氣彈簧</a><a href="../Page/轉向架.md" title="wikilink">轉向架</a><br />
SWTB-250/SWMB-250型无摇枕<a href="../Page/空氣彈簧.md" title="wikilink">空氣彈簧</a><a href="../Page/轉向架.md" title="wikilink">轉向架</a></p></td>
<td><p>SWTB-300/SWMB-300型无摇枕<a href="../Page/空氣彈簧.md" title="wikilink">空氣彈簧</a><a href="../Page/轉向架.md" title="wikilink">轉向架</a></p></td>
<td><p>SWTB-350/SWMB-350型无摇枕<a href="../Page/空氣彈簧.md" title="wikilink">空氣彈簧</a><a href="../Page/轉向架.md" title="wikilink">轉向架</a></p></td>
<td><p>SWTB-250/SWMB-250型无摇枕<a href="../Page/空氣彈簧.md" title="wikilink">空氣彈簧</a><a href="../Page/轉向架.md" title="wikilink">轉向架</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>轉向架一系懸掛</p></td>
<td><p>单组钢弹簧转臂定位+液压减振器</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>轉向架二系懸掛</p></td>
<td><p>空氣彈簧+<a href="../Page/橡膠.md" title="wikilink">橡膠堆</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>額定軸重(乘車率100%)（吨）</p></td>
<td><p>14</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最大運用軸重(乘車率200%)（吨）</p></td>
<td><p>16[64]</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>固定<a href="../Page/轴距.md" title="wikilink">轴距</a>（毫米）</p></td>
<td><p>2500</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>牽引變流器</p></td>
<td><p>三菱/南车时代 CI11 <a href="../Page/智能絕緣柵雙極晶體管.md" title="wikilink">IPM风冷</a><a href="../Page/变频器.md" title="wikilink">VVVF</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>牽引电动机</p></td>
<td><p>MT205型交流电动机（<a href="../Page/三菱电机有限公司.md" title="wikilink">三菱电机技术授权</a>、<a href="../Page/株洲南车电机股份有限公司.md" title="wikilink">株洲南车电机生产</a>）<br />
YJ-92A型交流电动机[65]（<a href="../Page/日立.md" title="wikilink">日立技术授权</a>、<a href="../Page/永济电机.md" title="wikilink">永济电机生产</a>）<br />
（300千瓦）</p></td>
<td><p>YJ-92A型交流电动机（<a href="../Page/日立.md" title="wikilink">日立技术授权</a>、<a href="../Page/永济电机.md" title="wikilink">永济电机生产</a>）<br />
MB-5120-A型交流电动机（<a href="../Page/三菱电机有限公司.md" title="wikilink">三菱电机技术授权</a>、<a href="../Page/株洲南车电机股份有限公司.md" title="wikilink">株洲南车电机生产</a>）<br />
（300千瓦）</p></td>
<td><p>YQ-365型交流牵引电动机（365千瓦）</p></td>
<td><p>MT205型交流电动机（<a href="../Page/三菱电机有限公司.md" title="wikilink">三菱电机技术授权</a>、<a href="../Page/株洲南车电机股份有限公司.md" title="wikilink">株洲南车电机生产</a>）<br />
YJ-92A型交流电动机（<a href="../Page/日立.md" title="wikilink">日立技术授权</a>、<a href="../Page/永济电机.md" title="wikilink">永济电机生产</a>）<br />
（300千瓦）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>牵引功率</p></td>
<td><p>4800 kW</p></td>
<td><p>9600 kW</p></td>
<td><p>7200 kW</p></td>
<td><p>8760 kW</p></td>
<td><p>9600 kW</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>受流<a href="../Page/電壓.md" title="wikilink">電壓</a></p></td>
<td><p>AC25kV，50 Hz</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>制動方式：</p></td>
<td><p>再生制动+电指令数字式直通空气制动</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>緊急制動距離（米）</p></td>
<td><p>≤1800（制動初速200km/h）</p></td>
<td><p>≤3700（制動初速300km/h）</p></td>
<td><p>≤1800（制動初速200km/h）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>輔助供電制式</p></td>
<td><p>三相AC100V、AC220V、AC400V，50 Hz；DC100V</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 事件

### 空调吸风问题

中国的旅客列車中，部份長途車輛的洗手间缺乏集便装置，在行驶时会把污物直接排放在路轨邊的原野。而CRH2空调设备的进风口是置於车下，因此当列车行走在經高速化改造後的既有线铁路上时，进风口会把路轨沿线上的污物及丟棄垃圾等也一并吸入，造成部份车厢充斥异味，而空调过滤网也需频频清洗，平均每两天清洗一次，每四天便得要更换。日本都市化線路无污物排放问题，过滤网每月仅需清洗一次，設計思想不同造成體驗不良。车厢空调出现异味的问题最初仅在网上论坛流传，至2007年8月开始出现媒体报导\[66\]\[67\]。

这个问题已經在CRH2C及之后制造的CRH2系列获得解决，列車經改進後其方法是把风口改在上方\[68\]。

[和谐号电力动车组全部使用](../Page/和谐号电力动车组.md "wikilink")[真空集便器](../Page/真空集便器.md "wikilink")。从2004年开始使用的[25T型客车配备真空集便器](../Page/25T型客车.md "wikilink")，未配真空集便器的普速客车，开始加装真空集便器\[69\]\[70\]。

### 媒體報導

在2007年1月，列車开始载客试运营首天，在車站及車廂內採訪的除了中國的媒體外，也有日本的媒體。中國媒體將之報導為「自主研發」的產品，變相把首三列於日本製造的CRH2列車也被硬稱為於中國製造，引起了部份中國鐵路迷及日本媒體的關注，[日本經濟新聞稱此說法是](../Page/日本經濟新聞.md "wikilink")「為了隱瞞讀者有關購買日本車輛及技術的事」。\[71\]

## 参考

### 注释

### 资料来源

## 相关条目

  - [新幹線E2系電力動車組](../Page/新幹線E2系電力動車組.md "wikilink")
  - [和谐号CRH6型电力动车组](../Page/和谐号CRH6型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH380A型电力动车组](../Page/和谐号CRH380A型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR400AF型电力动车组](../Page/复兴号CR400AF型电力动车组.md "wikilink")

## 外部链接

  - 新聞、文章

<!-- end list -->

  - [产品介绍（南车）](https://web.archive.org/web/20080923215229/http://www.csrgc.com.cn/cpyfw/dcz/2008-05-21/47.shtml)
  - [最高时速300公里
    “子弹头”高速列车首次抵汉（163.com）](http://news.163.com/06/1023/09/2U40IAS200011229.html)
  - [组图：全国铁路将实施第六次大面积提速（人民网）](http://pic.people.com.cn/GB/42592/5058580.html)
  - [走进动车组生产车间
    探秘CRH2型列车（组图）](http://www.ce.cn/xwzx/gnsz/gdxw/200704/20/t20070420_11101964.shtml)
  - [CRH2車内設備（日语）](http://www.2427junction.com/chinahighcrh2int.html)

<!-- end list -->

  - 视频

<!-- end list -->

  - [东武铁道野田线发车铃声和CRH2系车内广播铃对比](https://www.youtube.com/watch?v=Mg3M48ROTQM)

[Category:日本出口電力動車組](../Category/日本出口電力動車組.md "wikilink")
[Category:川崎製鐵路車輛](../Category/川崎製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:中车四方制铁路车辆](../Category/中车四方制铁路车辆.md "wikilink")
[Category:和谐号电力动车组](../Category/和谐号电力动车组.md "wikilink")
[Category:25千伏50赫兹交流电力动车组](../Category/25千伏50赫兹交流电力动车组.md "wikilink")
[Category:中车浦镇制铁路车辆](../Category/中车浦镇制铁路车辆.md "wikilink")

1.  [“南车四方造”获铁路科技奖
    -----时速300公里动车组年底下线](http://www.qddpc.gov.cn/ReadNews.asp?NewsID=3299)


2.  [南车青岛四方股份高速转向架项目获国家科技进步一等奖](http://society.people.com.cn/GB/1062/10757826.html)

3.

4.  [川崎重工与中国铁道部签订高速铁路改造合同](http://jp.mofcom.gov.cn/aarticle/jmxw/200411/20041100300572.html)

5.  [大公報：首批日本製造的新幹線子彈列車運抵青島港](http://www.takungpao.com:82/news/06/03/09/MW-535506.htm)

6.  [首批日本新干线列车运抵青岛](http://www.gmw.cn/content/2006-03/09/content_386367.htm)

7.  [新华网：“子弹头”周日开跑
    沪杭线票价只要44元](http://news.xinhuanet.com/photo/2007-01/24/content_5645371.htm)

8.  [新华网：国产高速列车今日正式投入运营](http://news.xinhuanet.com/photo/2007-01/28/content_5663856.htm)

9.  [公司200公里动车组项目进展顺利](http://www.csrck.com/displaygsdt.asp?id=4)

10. [铁路提速第一天：株洲电机提供核心部件表现优秀](http://news.eastday.com/eastday/06news/china/c/20070418/u1a2777156.html)

11. [株洲时速200公里动车组牵引电机通过铁道部验收](http://hn.rednet.cn/c/2007/08/22/1298002.htm)

12. [南车时代为首列时速300公里动车组装上"心脏"](http://www.csrgc.com.cn/articles/2008/01/15/20080110171302220323.html)


13. [1](http://www.timeselectric.cn/affiche/uploadfiles/2007112618420567661.pdf)

14. [青岛四方车辆公司承认，确与日方订购谈判高铁一事](http://ido.3mt.com.cn/pc/200511/20051128273280.shtm)

15. [铁道部暗恋日本，高速列车再步失败模式后尘](http://www.geocities.jp/ps_dictionary/railway/111.htm)，《商务周刊》

16. [我国自主研制的首列时速300公里动车组下线](http://news.xinhuanet.com/fortune/2007-12/22/content_7295526.htm)

17. [国产首列时速300公里"和谐号"动车组成功下线](http://www.csrgc.com.cn/articles/2007/12/24/20071224163651730035.html)


18. [京津高速列车抵京试验运行](http://www.beijingdaily.com.cn/bjxw/bjsh/shfz/200801/t20080108_409215.htm)

19.

20. [在京津城际跑出370公里时速
    创国产动车组纪录](http://www.chinanews.com.cn/cj/cytx/news/2008/04-25/1231510.shtml)

21. [关于动卧车票及CRH2系列列车的一些最新消息！](http://bbs.hasea.com/thread-296376-1-1.html)

22. [视频：我国首列具自主知识产权长大编组动车组下线](http://tv.sohu.com/20080630/n257821447.shtml)

23. [上海至合肥动车昨首发
    全程3.5小时](http://www.news365.com.cn/xwzx/shxw/200808/t20080802_1973540.htm)

24.
25. [南车四方自主研制的世界首批长大编组卧车动车组投入运营](http://news.qingdaomedia.com/content_tv.asp?id=147249)


26.

27.

28.

29.

30.

31.

32. [中国铁路首次开行卧铺动车组](http://news.163.com/08/1222/08/4TOL5IAL0001124J.html)

33. [京沪卧铺动车组列车"揭秘":
    休闲酒吧搬进车厢](http://news.xinhuanet.com/life/2008-12/19/content_10526206.htm)

34.

35.

36.

37.
38.
39. [我国自主研制的首列时速300公里动车组下线](http://news.xinhuanet.com/fortune/2007-12/22/content_7295526.htm)

40. [国产首列时速300公里"和谐号"动车组成功下线](http://www.csrgc.com.cn/articles/2007/12/24/20071224163651730035.html)


41. [京津高速列车抵京试验运行](http://www.beijingdaily.com.cn/bjxw/bjsh/shfz/200801/t20080108_409215.htm)

42.

43. [在京津城际跑出370公里时速
    创国产动车组纪录](http://www.chinanews.com.cn/cj/cytx/news/2008/04-25/1231510.shtml)

44. [京津城际铁路开通10天载客超50万人次](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2008-08/12/content_9222082.htm)

45. [武汉各位注意，CRH2-067C/068C已到达汉口](http://bbs.hasea.com/thread-292528-1-1.html)

46. [武广客专武汉综合试验段首次实现顺利试车　收集声屏障等相关参数](http://www.sooooob.cn/news/21.htm)

47. 《CRH2-300型350
    km/h动车组用YQ-365异步牵引电动机》，成熹，株洲南车电机股份有限公司，《机车电传动》，2009年第6期

48. [南车青岛四方股份造动车组装备郑西高铁](http://finance.people.com.cn/GB/10942524.html)

49.
50.
51. [CRH380, 新一代的车体 (海子)](http://bbs.hasea.com/thread-440076-1-1.html)

52. [中国铁路首次开行卧铺动车组](http://news.163.com/08/1222/08/4TOL5IAL0001124J.html)

53.

54.

55.

56.

57.
58.
59.

60.

61.

62.

63.

64.

65. [YJ92A动车组异步牵引电动机](http://www.yjemf.com.cn/yonge/index_cpjs.asp?action=read&id=240)


66. [子弹头车厢气味难闻 30余乘客要求退票拒绝下车](http://news.sina.com.cn/s/2007-08-24/111013735685.shtml)

67. [D字头列车车厢臭味熏人引发不满](http://news.sina.com.cn/s/2007-09-21/022213937851.shtml)

68. [技术创新带动铁路发展提速-新闻联播080322](http://v.ku6.com/show/Ha0MRMU9eFY5-kqc.html)


69. [武汉开行的旅客列车约九成告别直排式厕所](http://news.cnhubei.com/xw/wuhan/201510/t3421625.shtml)

70. [维护集便器的队伍——列车“掏粪工”](http://news.hsw.cn/system/2015/0216/221622.shtml)

71.